鋼琴教學 你問我答 (3)

有見上年開POST 1,2 有唔少巴絲想知好多關於學鋼琴既問題
近排又稍為少返啲野做就決定再開第二次,
希望可以幫到更多對鋼琴有興趣既巴絲學得更順彈琴彈得更開心

往年開POST之後我都發現原來呢度好多巴絲都係教緊琴甚至讀緊音樂
但往往有基本問題都搵唔到人問或者怕羞唔敢問
今次呢個POST我仍然會嘗試解答同分享下學琴教琴經常遇到既問題
由於我自己對流行曲方面冇乜研究, 所以都係會集中傾古典方面

另外介紹下我自己本人先

近年國際賽事中得獎:
德國歐米勒國際鋼琴公開賽貝多芬公開組第二名 (2013)
亞太青少年鋼琴公開賽貝多芬奏鳴曲組及德布西組第一名 (2013)
李斯特紀念獎國際鋼琴公開賽李斯特匈牙利舞曲組第一名 (2014)
蕭邦紀念獎國際鋼琴公開賽公開組第三名 (2015)
The 8th International Music Competition Amigdala Hong Kong Region in Professional Piano Category 第二名 (2018)

近期與EduHK Orchestra係荃灣大會堂演出拉赫瑪尼諾夫第二鋼琴協奏曲

有興趣可聽下

如果有巴絲想私人同我傾可以係TELEGRAM問我
TG: kesper0

依家廿歲中，未學過，對鋼琴同睇譜0認識，但好有興趣想學，怕手指太生硬彈唔好，學之前有冇啲準備功夫可以自己得閒練下，等啲手指靈活啲？
主要學琴都係想彈流行曲為主，我知一開始係要學古典音樂，我應該去邊啲地方學？私人定通利果啲？我有睇過一啲私人招生，好多都係以學考試曲目為主
同埋屋企冇琴，淨係靠每星期一堂係咪好難學得好？

其實你覺得香港主流學琴學classical果種係咪太忽略聽覺？EG 唔識作曲 唔識play by ear 唔識配chord 唔識improvise

以前貝多芬 蕭邦 莫札特 都成日即興...？而家一年練三首就八級..？

學琴唔需要準備功夫，直接開始學慢慢手指就會靈活
我自己好少教彈流行曲，但彈簡單既流行曲唔一定要有古典根基
當然有會令你彈進階少少既有好大幫助
大部份情況如果想認真學跟私人老師會比琴行好
因為琴行要同老細分帳，好多老師教下教下都會熱情減卻，人工唔高可能教教下會無心機
冇琴初期最好去租琴房練習，學兩三年之前最好可以係屋企買到琴練習，會對學習效率有好大提升

係，始終香港文化係功利行先考試為重
作曲對彈奏其實有好大幫助，會令你更加明白古時作曲家點樣作首曲出黎
進而深入知道作曲家既意圖，對表達有非常大幫助
配CHORD、即興亦都一樣，你彈緊任何古典樂曲果陣，如果諗多啲唔同樂句發展既可能性，就會更加明白某些moment既感動、可貴之處

好正啊rach piano concerto no2 用左幾耐時間練呢首同覺得邊part最難

如果直身琴你推薦邊款 10萬樓下 想聲實啲同琴鍵有啲重量練到力既 kawai k8點睇？

彈就第三樂章, 夾就第二樂章難
第三樂章快既樂段做到發音清楚好考功夫去慢練

w.hoffmann 唔錯, 歐洲琴, 音色變化比較明顯
而家yamaha質量真係偏差, 而且通利賣食水太深
kawai我就不嬲覺得音色變化唔夠
不過如果你屋企偏潮濕或者唔開抽濕機就最好買返呢兩隻牌子
以上純個人意見

想練好基本功可以由邊度開始 又應該點練呢？

你大約咩程度?

呢家邊間大學讀音樂最好 APA除外

大概8級 但係一直都係彈考試歌
而家發現基本功差到

各有特色
中大比較重學術, 浸大學術、practical較平均, 港大唔太清楚, 教大重中小學教學、音樂行政
係我識既朋友入面, 四間都出過好出色既musician
所以你想要去到幾高程度, 最重要係睇你自唔自律

你係老師只教你考試歌定你自己要求?
只彈考試歌真係一個好大既問題
基本功主要關係到你對唔同樂曲理解程度
你知道樂曲需要啲乜, 你先會知道你需要咩類型練習
舉例你要彈一首romantic慢板抒情小品,
最基本功可能係需要分析樂句, 設計(小)樂句與(大)樂段關係,
知道legato意思唔止係連咁簡單, 仲涉及到慢速既落音同埋音與音之間重疊
相對手指靈活度係呢個情況就無咁重要

鋼琴基本功真係千變萬化, 好多人視手指靈活、姿勢等係基本功, 先練呢啲再練歌其實係本末倒置

星期四有冇去聽daniil

見過好多只學pop既人彈法都好有問題 連最基本既自然動作起手都未做到
以為禁到個音出黎同練得順就話彈琴易

巴打段片好j

我個人唔太鍾意佢既演譯方式所以冇去聽, 不過佢彈得唔錯既

急於求成同埋好易驕傲係香港人通病黎
如果學pop到咁上下點都多多少少會接觸到古典同jazz

點樣無時無刻個拍子都好準？
力度 左右手大細平衡點樣易諗啲

1. 要識數beat, 1n 2n / 1 ed ti ta 2 ed ti ta 等等, 培養自己就算彈緊都要大聲數到出黎
2. 要清楚記得休止符既時值, 特別係一啲正拍出現既rest我通常會"NG"一下feel個rest為節奏帶黎既影響
3. 多用拍子機

你意思係你覺得做大細聲有困難, 定諗唔通點樣設計大細聲?

想學彈一首流行歌要幾耐?

Hi bro,又見到你上水 支持下
有個問題想聽下你點睇

你點解決演出前既心理狀態

我自己就覺得係平時練個陣都要進入一個非常投入既狀態，去練習進入個個狀態

但到真係個陣又難免心情興奮，影響到自己表演唔穩定

唔求品質純自娛, 易既兩堂
難既需要根基就好長時間

我認為最重要係投入緊既時間要清楚自己做緊咩
例如練習果陣即使做到非常投入亦要記得唔同層次做緊咩野, 將會彈既後面幾句會發生咩事, 有啲咩和弦特別觸動人扣人心弦

然後多啲搵機會表演, 而家最易搵到表演既機會主要係大師班
雖然彈既時間唔多, 但可以確保你有一定數量既觀眾
表演唔同練習既地方在於好多不安定因素令你做成好多忙我之後迷失自我既機會
除左經驗之外最重要就係多訓練思考, 既可以令你彈得更好亦可以增強集中力
減少失誤後迷失既情況

巴打咁既級數應該搵唔少

巴打表演時身痕點算 或者好想咳嘅話

還好 我規定自己每日必須最少有4個鐘既練琴時間
所以老實講無其他同行搵咁多
堅持進修好重要, 亦同時係我最大既興趣

好問題
但實際我未遇過呢個情況, 練習果陣試過想打乞痴, 但話明練習當然冇問題
表演最盡我都係試過凍有鼻水, 不過或者係好專注既關係所以彈彈下就冇左

有無話會特別r定先，或者慎定鼻水咁
btw巴打貴庚

冇痕點會r定先，鼻水有就當然要呻定先
我80後

學識roman numeral同埋堆passing tone suspension之類對學琴有冇幫助

roman numeral 比較少用到, 相對作曲比較會常用
passing tone suspension 呢啲就對彈奏有好高既實用性
因為你analyse chord果陣要搵出nonchord tone先, 而搵chord對搵出主次、音色、關係等極為重要
而suspension對你放tenuto(類似" - "既符號)落邊個音有幫助
即係你要分析邊個suspension同伴奏chord撞左, 從而突出佢, 然後下一粒resolve (收細聲)

樓主有冇perfect pitch?
準備考LT但一直因爲自己冇perfect pitch 好自負...

lm

冇
你自負意思係？

因為冇perfect pitch覺得點學音樂都唔會學得比其他人好
學jazz都感到好大障礙

新手一問, 點解fur elise 每段完左返E 同 Eb 果陣要左右手交叉彈, 而唔係用右手兩隻手指彈?

貝多芬本身係咁寫? 定係D 人覺得咁有型D ?

你如果對呢樣好執著可以試下download earmaster pro黎練習
雖然花好多時間不過成效幾明顯
當然就算去到LT呢個程度大部份學生都係冇perfect pitch的
對學classical影響極少
反而相較於聽音準, 你耳仔一定要練到敏感, 聽到好細微層次音色既分別

我試下由唔同程度黎分析點解佢會咁寫
初階) 交叉彈你會相對2,3手指loop更加易做到slur兩粒音既速度同感覺
中階) D#係緊要過E, 你要feel D#有些微tension, 呢度重覆既感覺係你好想脫離一個困局, 但最終都係離唔開呢個陰沉既環境, 進而嘆息, 而呢股無奈感就係黎至D#=>E呢個兩個音既關係
高階) 如果你仔細聽下某啲較高質既錄音, 你會發現重複D# E果到好多人係做左少少articulation既改變, 並唔係普通legato咁簡單, 咁樣會令你唔係單純repeat & repeat, 增強左情感上既表達, 而交叉手可以幫助你更易做到以上講既野

補充, 當然唔計呢首歌
有啲時候就算佢寫單手彈既樂句, 你都可以自由選擇用多一隻手去扶助
但要一定要先理解樂句意思, 加埋另一隻手係幫助定係反而累左你

好中意你個分析

咁練習果陣，即係D# 需要慢D 去達至多D tension？

果段的確需要少量rubato既
但唔會特登只放慢D#, 而係諗成句 舉例 先加速後減速

至於點加強tension主要係稍為用少少陰力壓落去，但唔會減慢粒音
但D#記得唔好同E粒聲量差太遠
如果唔係又會變成重覆大細大細咁
聽落去會好煩

練scale有咩用？？

手指上會多左肌肉記憶
當你去到5級程度以上, 每首樂曲總有唔少樂段係由scales組成
你scales熟的話可以彈完幾個音已經大約估計到之後可能會彈到咩音
長久對你學新歌有幫助

另外熟scales仲有好多進階既用處
例如樂理想幫到你更加熟啲chords, 對你彈艱難既樂曲搵音極之有幫助
每條scales亦都好多時帶有唔同既情感, 當你知道左首歌用到咩scales
你就可以判斷用咩感覺去彈果一部份

我只舉左好少對你學習有益例子, 業餘黎講你未必需要任何時候都好高速咁彈到某條scales出黎
但係必須熟悉每條scales又咩音組成同埋最少要有適度既手感

好勁呀！
有冇咩網有教人d 基本配chord 果d，我都LT，但只係識睇著譜彈。
我想學下點樣唔睇譜彈下d pop 野，左手配chord咁, 唔同key d fingering chord 又都唔同晒，好難上手。

正如開post果度講我比較focus係古典到
流行既應該問其他巴打清楚啲
印象中連登都好似有巴打教流行野

一年前113分過grade3 成年無掂過琴 想自學彈夢中的婚禮難唔難？

我不會唱歌 - 李克勤

右手成日跳過10度，甚至上埋13度
其實有冇話過左9度就唔好死撐，用跳過去算

同埋過10度 13度好難正常速度
係咪只可以「練習練習同練習」咁浸返黎

可以 夢中的婚禮唔算難

果啲當然唔係legato咁彈
不過果首其實係liszt既la campanella (etude)
如果程度唔高最好唔好格硬黎好易傷手
程度夠又想練好既話可以試下一個練習方法, 專係for練大跳飛得準&快

例如你要由A音跳去B音
彈A音之前睇清楚B音位置
睇清楚後彈A音後極快速移動(幾乎< 0.1秒)去B音上面位置, 但唔好彈B音
一直咁樣重複練好快就會拎到個手感

咁流行曲呢？基本c major流行曲係咪都係搵老師教好啲？

in音樂系 曲目可以點揀？
長曲選段 定係短曲會比較好

新手由0開始每日練最少1個鐘幾耐先彈到演奏級啲歌

可以買坊間有人編左既譜試彈
如果真係要靠自己編就要學

一般冇定, 因應你報邊間學校會稍為有調整
例如只係聽10分鐘既話, 可以係
一首classical sonata 1st mov + 一首romantic/20th短曲
一首romantic piece (eg chopin polonaise/scherzo) + 一首etude/20th短曲
仲有好多可行性
如果係30分鐘既話就可以參考dip既要求 例如每時期一首樂曲
總之最重要唔係揀咩樂曲, 而係唔好揀超越左自己能力既樂曲
同時避重就輕, 例如你彈琴比較粗糙就唔好揀mozart, 基本功唔好就避開etude
degree level其實偏向睇你基本功好唔好, sense of rhythm, pulse準唔準, balance, 基本expression
絕對以穩陣行先

快既話4-5年都有可能
睇天份

樓主
彈左一排覺得自己都好中意古典，但如果廿幾歲人先係考琴會唔會好難？
我平時都好中意聽YouTube 教琴果D 人講樂理，
彈完Fur Elise，近排學練莫札特Turkish March
平時都會彈最少兩個鐘一日，
考琴係咪一定要出去搵人學呢？
唔知可以幾時先考到5，7，8級呢？

成人學琴最大問題好多時都係無地方同無時間練琴
如果你話一日彈到最少兩個鐘考琴唔會有咩壓力
當然如果想認真學好鋼琴就一定要搵老師

點解彈到可以無乜感情

錄完我彈嗰啲同youtube聽嗰啲都係差一大截程度

不要怕，當年我grade 3 103分而家學緊演奏

可以試下幻想彈比條女聽

那有女

如果真係就快考但差一大截可能有機會唔係你問題而係老師問題
佢有冇幫你畫好曬phrasing, 做好每個段落既鋪排? 例如知道左起承轉合, 進而令你知道邊度應該用最多既氣
分析每句入面既細節, 例如邊粒音係appoggiatura, 同和弦構成撞音
唔同既articulation技巧與應用, 例如你見到一個Slur係咪全部單純連音? 有冇諗有幾連? 有冇諗落鍵快慢會可能有漸變?
有冇引導你諗每段既感情變化? 例如係諗緊狀麗風景、人生變化、愛情、對某啲野既嚮往例如太空、定可能係宗教色彩...etc

當然如果係你懶或者唔聽老師講 就當我無講過

唔會
好多時我地都會落鍵到大約一半, 即係剛好觸發到鎚仔敲響到琴弦
呢種彈法需要你好快既落鍵速度同埋對exactly落幾深有一定既判斷能力

要快同輕巧首先要訓練自己手指夠active, 唔可以太遲鈍
你可以試下曲起手指每粒音清楚咁勾出黎, 高抬指慢練先
好多時唔平均都係因為落鍵速度唔夠快, 音與音之間有隨機長短既overlap導致速度一快就變到痴luplup

然後假設你D音係16分 4個一組, 你可以變節奏咁去練
例如 慢 -快快快慢 - 快快快
快慢 - 快快快慢 -快快快慢
快快慢 - 快快快慢 - 快快
ETC...
呢種練習可以加強每1個音去之後1個音既手指清浙度
長久之後就會平均

話說1x年前考到7級因為會考溫書掉低左鋼琴
上年份工開始穩定學番1年琴,打算考8級
點知教琴個miss教教下唔撈移民, 想問下有冇邊間琴行 or Miss/Sir推薦?
利申:只求8級完夢

如果4 5級 想開始彈多啲唔同時期嘅歌
可以揀邊啲開始入手？
依家有彈第一首Mozart

佢有幫我畫phrasing 有引導我幾連 呢啲嘢
我都有睇吓啲background
但就係彈到好死板咁

但我去做就係做唔到嗰種feel

黎緊Technical Exam要彈我個名，好撚淆
巴打有冇咩建議? 左手d大嘅arpeggios成日彈唔好

邊間學校唔講，講咗＝自爆

你可以係頂樓add我TG傾下

可以試下
bach two part invention
schumann kinderszenen
chopin preludes
bartok mikrokosmos vol.5

你可能錄video上黎聽下, 或者最少話我知邊首歌有呢類問題睇下點幫到你

有冇慢練? 特別要特登對準曬右手
etude真係冇乜得偷步

Mozart k310 third movement

我聽日練琴再錄

勁啊 jazz佬表示支持

古典條路都幾講 毅力同恆心

以前有彈琴玩下古典但已經無時間

鍾意既話就唔會覺得辛苦
古典對我黎講真係有著不可取代既吸引力

樓主老師
想問下連續好快咁八度手點先可以練好
手唔大，八度岩岩好，九度勉強掂到
Turkish March中間果度連續幾十下八度手，彈多幾次好攰好痛
點先可以練好

想學jazz

由慢開始就肯定
另外有少少suggestions
1. 高抬指練, 例如練13>24, 彈13時盡量拉高24, 24彈落去後拉高13, 記住一定要保持整隻手最大可能既放鬆, 唔心急, 唔tense
2. hold第一層for 3粒音, eg 你要練 CE > DF > CE > DF
就咁練:
EFE > FEF > EFE > FEF
C > D > C > D
之後調返轉hold上面, 彈下面3粒音
3. always think of "shape" 當任何情況涉及到高重複性+技巧既野, 你既aim就係好放鬆地好似fluid咁流動, 切勿只求將自己變成機器咁諗咁練, 有音樂感地、有direction咁練可以幫助你諗遠啲從而達到放鬆效果

主要都係要識得放鬆, 一格硬黎你就會痛同攰
我套用返前一兩頁答左人既野:
例如你要由A音跳去B音
彈A音之前睇清楚B音位置
睇清楚後彈A音後極快速移動(幾乎< 0.1秒)去B音上面位置, 但唔好彈B音
一直咁樣重複練好快就會拎到個手感

練習原理同以上一樣, 而A音取代成為第一個8度, B音=第二個8度
過程中你要放鬆+高速地移動, 缺一不可

數碼琴型號成日變, 而且間間賣既都唔同型號所以我好少去研究
不過買數碼琴無非要諗自己需要幾多功能
彈鋼琴流行基本上需要既功能越少就越好, 可以慳返啲錢
然後睇下琴鍵反應、重量，音質合唔合乎自己需要

thx!

咁turkish march 尾果段八度手呢
佢係先手指公, 之後先尾指連音, 我覺得難左幾倍 有無心得

唔該晒樓主同上面位巴打解答，大概有少少idea

第一你首先試下組合黎練, 即係八度同時落, 拍子就變返8分音先
然後你慢慢由一個位置去另一個位置時嘗試慢慢搵出最短既距離同最舒服移動方法
之後嘗試分返開成16分音再黎多次, 其間盡量保持8度1,5手指距離唔好有太大變化, FIX得黎放鬆
記得如果由高音去低音既8度唔洗格硬連, 例如高音C#去低一個8度既D音
基本上彈快左斷開都唔會好覺

加油

想問初學者除咗老師畀返去練嗰啲之外仲可以練啲咩 我學咗一年左右

試下買本children pieces得閒sightread下
好多歌你都可能平時唔覺意聽過
唔識彈都唔緊要可以skip或者上youtube聽下再試

Thanks

幫推

thx

我有幾日問題想問:
1)點樣可以叫做1級?
2)如果學生成日玩腳踏，你stop佢佢都唔理你，可以點做?
3)點解可以鼓勵學生練琴?
感謝

你意思係出面標1級學費價錢?
我理解係初學一段時間假如家長想考1級你就可以由教考試歌開始就收1級價錢
但大部份都一跳就考2/3級
我自己就唔睇級統一學費比較無呢個問題

你學生需要用到pedal未?
我試過有學生玩pedal然後我放隻左腳係pedal上面示範話咁踩就會好聽
如果佢仲格硬踩落你隻腳, 未曳到盡既咪話好痛, 曳到盡既就真係要靠威嚴甚至惡
不過如果死都唔聽你講既好多時都有學習障礙例如ADHD, 真係要累積經驗去應變

你意思係"點樣"?
多啲同佢share下古典音樂, 最好就係某啲畫面例如電視劇, 廣告, 流行歌用左古典提起佢興趣
制定下練習時間、進度表 鼓勵家人達到一定進度後有些少獎勵

睇完個post 覺得樓主你好叻
突然有感
我好細個開始學琴 學到小學4定5年班成日彈琴唔肯溫書 就停左無學
中間一直起屋企彈流行曲
之後中三先學番樂理想考番678級
發現對古典開始興趣不大 因為拍子 大細聲 sightreading都開始差
學左1-2年就無再學了
反而宜家開始靠聽歌黎彈 開始唔識睇譜了

所以 樓主你真係好叻 好欣賞無放棄過音樂既人 好鍾意睇個post 見你描述點彈 點分析首古典音樂 又彈番幾首古典野

多謝支持
細個開始就寧願彈琴唔去溫書就證明左你好鍾意音樂
唔好放棄!

simply piano 呢個app 有無用

自己未學過琴，而家右手憑感覺彈，左手憑感覺簡chord彈。 唔識五線譜，但又想彈得正路啲，應該點算? 同埋應該從邊到學起
有冇咩歌/曲啱我練?

利申 有玩開結他

我覺得呢類APPS都唔係咁好用
一來無改善你既發音方法
二來你亂撞到岩都得, 對改善拍子起唔到好大作用

如果你有音樂底, 試下買本John Thompson's Modern Course for the Piano: First Grade Book黎試下先
而五線譜果啲樂理可以上一啲free online music theory慢慢學識最基本既拍子、音高、記號

想問下音程（interval）其實除左考試之外係咪無用
d 名又分得多好難記
就算聽d人溝通音距都係講幾多度, 幾多個semitone, 無聽過人講Minor seventh, Perfect fourth...

其實係無用, 定係好進階先會有用

唔係架, 好有用
最直接影響係對你aural聽既能力打到好重要既基礎
同時對你唱返出黎亦有幫助 (我地教學生好多時都靠唱黎教, 比彈更直接易明)
另外每一種既interval都有唔同既感覺, 例如minor 3rd 係較暗, major 3rd 係較光, perfect 5th係寬闊有空間感, augmented 4th 係帶有詭異感
對你彈琴果陣理解主題以及主題演變有好大幫助

原來係咁

但呢個音程作曲同平時度chord 果d 有咩唔同?
平時chord係三個音major minor aug dim
但音程得2個, 仲多埋perfect

chord都係由兩個interval夾埋組成
例如major chord 係 major 3rd + minor 3rd
minor chord 係 minor 3rd + major 3rd
不過知道呢樣野之後, 作曲平時兩樣都會要諗
例如作一個motive(主題), 好多時會係interval著手, 隨住首曲慢慢推進之後成日見到呢set interval人地就會聯想返樂曲一開始既主題到
chord就更大可能用黎營造某種感覺, 例如伴奏既音分佈, 不過當然melody都可以由唔同chord組成

有冇聽開邊個鋼琴大師

點樣可以掌握Chopin嗰種感覺
依家彈到好似已經樽頸位

想問下你會點練scale?

即係一套major黎講會包啲咩？

會唔會練in 3rd, in 6th, in 8th嗰啲

另外你每日會點練琴？

點分配練習時間？

感謝樓主
雖然唔係睇得明哂, 但隔一段時間再睇你個PO 又會有新既啟示
你真係有心有力

minute waltz 可以點練 右手快段彈極都唔順

大路既都有聽開
不過有好多唔係好出名既pianist彈某種風格好正
我suggest一啲比較大路既出黎先
Claudio Arrau
Martha Argerich
Vladimir Ashkenazy
Daniel Barenboim
Alfred Brendel
Glenn Gould
Vladimir Horowitz
Myra Hess
Murray Perahia
Maria Joao Pires
Maurizio Pollini
Arthur Rubinstein
Sviatoslav Richter
Mitsuko Uchida
以上呢啲pianist應該普遍有鑽研古典既都識
算係比較大路, 如果有啲咩大路既我唔記得提歡迎其他巴打補充

呢樣一定要靠你老師教 文字始終欠例子好難講
但我都可以籠統講少少重點
首先彈chopin最重要係有合適既tone, Soft得黎有共鳴(resonant), 根據旋律起伏有適當既Dynamic change、唱(可以聽多啲美聲唱法Bel canto作品), 有適當既legato, 具有空間感但唔可以好似Brahms咁broad

我呀妹係琴行學咗3年
學校又有學都仲係初級
平時又唔練琴
係咪應該放棄

如果讀完degree先岀國讀音樂是否不智
定建議都係讀下演藝就算
利申家境非富

scales一般都係用唔同Rhythm, 同埋唔同Touch去練
rhythm 最大路都係果幾種
長---短-長---短-長---短
短-長---短-長---短-長---
長----短短短長----短短短長----
短長----短短短長----短短短長----
短短長----短短短長----
3 6 8就一定會練, 不過都唔洗每日練 (除非你讀演藝)
真係彈concerto彈到有呢啲出現先會重溫下

um...我自己練琴就比較隨心
通常坐埋位先練啲難既樂段, 搵唔同方法試下去練習同一段幾次
然後仔細聽下啲聲係咪想要既, 之後就錄下音
冇話限住自己幾多時間去練咩歌咩technique
另外坐埋位亦都會彈一次etude先, 因為通常未warmup就要彈到etude係比賽既其中一個重要要求

多謝 呢期可能忙少少覆慢左
但都會用心去覆, 所以請各位耐心等候 唔好介意

試下練多啲D flat major scales
果首曲大部份都係scales黎
你除左平時正常地練之外 (好似考scales咁)
你亦可以剩係練右手, 隨意係middle c以上既所有區域即興地游走, 隨意上上落落

佢幾多歲?
如果佢真係無興趣不妨過多幾年先問佢想唔想彈返
可能到時佢答案又會唔同左

master黎講如果係外國performance大部份都係要求你有music degree
冇既話收既機會應該低好多
degree就真係睇你想唔想, 始終又4年同埋一大筆學費

有樣野想問下

香港做演奏前程如何？
鋼琴多唔多Show？收入可觀嗎？
仲有小提琴果班咁多人做同一樣野，收入咪分都好薄？

留名學野

一定要好top果班先可以純靠演奏維生
通常都係有教琴做副業, 一般黎講收入唔差
小提琴其實仲好, 可以接教班(=同時幾份學費), 不過老實講我覺得小提琴難教過鋼琴好多
同埋食基本功好多, 唔係咁易叫得聽佢地練基本功
例如叫佢地每日練10分鐘空弦佢地實會話悶

巴打你又開po 喇
我停左學琴好耐 想pick up 番但又有點懶 唉

8級之後首首曲都咁好聽
諗到就幾懶都想彈返啦

我d 小妹妹早兩年學琴食家都彈得好過我

咁你停左又點比較
盡快學返囉

有咩方法可以由9度去到10度
天生手指短

有冇試過貼邊禁？

咁樣禁彈到咩?
同埋其實最多都係得8,9度嘅話會唔會好輸蝕?
手指長優勢真係大好多?

得, 當然你話好快既9度10度就唔得
睇情況用
唔會好輸蝕, 一般好多情況就算唔夠大都可以spread開佢
但有啲歌就真係比較難彈得到

有啲咩歌係手短好難彈?

rach 3(concerto no.3)無記錯有啲位真係spread都幫唔到
或者例如Busoni chaccone都好似有位寫明唔想你spread彈

chaconne

咁樣既話都可以彈到
但係隻手係好勉強先得

如果真係好勉強唔好格硬黎, 可能會拉傷

好奇想知巴打你最多可以㩒到幾多度？

都係10度

學左鋼琴4年左右，想自己作流行曲，但對樂理完全唔熟悉，可以響邊度學得到？普通鋼琴老師識唔識教作曲？

學左鋼琴, 無教樂理架咩

咁講啦, 雖然我對流行曲唔算熟悉, 但流行曲黎講作曲容易編曲難
普通老師教你作旋律係無問題, 因為樂理都會有學過
但要真係作一首好聽既流行曲旋律只係佔整體可能只係5-10%
另外最難其實係編曲, 識善用唔同和弦, 編好既伴奏型, etc...真係要深入接觸過流行曲有一定經驗先會教得好

香港男鋼琴老師係咪輸蝕啲
巴打教私人定琴行多 點儲學生

如果學得唔好建立唔到信心比學生係難收啲
反之有能力既話係可以比女老師仲易搵學生
我接近未教過琴行，私人比較多
大部份都係學生推薦學生咁儲

點睇全職教琴搵食

優點係 時間彈性 做得舒服 比較多時間keep住練習/進修
缺點係 有部份係怪獸家長 有啲90/00後學生比較冇責任感 收入唔夠保障

學到二級, 岩岩開始彈啲bach minuet in g major果種歌
練既時候, 成日彈彈下發緊夢咁, 靠肌肉記憶去彈
如果中間甩左, 根本唔知自己彈到邊
如果彈果陣好認真逐粒音睇住, 又會好慢
我唔明彈琴應該睇譜定記憶行先
即係, 一路彈一路睇譜,
定基本上記熟首歌, 彈果陣睇譜只係輔助記憶?
sor 1999, 唔知係咪得我先有依個困惑

同時進行
開始熟就可以試下背
當你背到咁上下稍有遺忘就睇一睇返份譜
另外睇返譜上面仔細既markings, 分析會幫助你再三加強記憶
梅花間竹咁進行以上步驟就會令你對首歌印象逐漸變得鮮明

咁有心咁高質嘅post得咁少like
樓主
我至細就好鍾意古典音樂但屋企人唔俾我學去到而家大學畢業先想一完呢個心願
想問樓主有冇啲介紹古典音樂嘅好書可以俾我讀吓，發現自己一直聽但又冇好好去了解

彈琴方面我仲係初哥暫時都冇咩問題問

初初果陣其實唔洗睇太formal既書
可以嘗試聽住鍾意既作曲家既音樂, 之後搵果位作曲家既相關書藉
有時行書局圖書館亦會有啲有趣書藉好似作曲家既野史, 有趣經歷
睇呢啲會有趣過正規既生平介紹
如果開始學琴可以慢慢咁試下睇 趙曉生 鋼琴演奏之道
係一本好詳盡既書黎 有助你理解真正學琴需要知既野

黎緊我不定期會隨心share一啲彈琴影片上黎
可能係練習中既樂曲 可能係sightread既樂曲 亦可能係就快表演既
如果大家有興趣好想聽邊首古典樂曲都可以提議下點歌
當然如果需要太多準備功夫、比較難搵樂譜或者我果期較忙就可能較難回應到你

Chopin etude op.10 no.10

Merry Christmas to all bro and sis

樓主你係咪玩過今年10月蔡X力搞嗰個比賽
我好似識你

見到你個名即刻知你係邊個
果邊讀得好麻?

還好
不過攰到仆街
冇晚夠訓

有時迫得自己太緊都唔係好, 得閒每隔一兩個禮拜搵一日完全唔練琴hea下
通常會彈得好左
當然如果係被迫就無辦法

巴打點睇friedrich gulda 感覺佢既風格係比較特別 同埋好似glenn gould咁 彈彈下哼出聲

我有聽開佢bach,beethoven
佢比我感覺係好open-minded

Beethoven Appassionata 1st mov

留名支持..
雖然係結他佬唔識鋼琴, 但支持高汁音樂po.

想聽moonlight sonata 3rd movement

趁住學生未黎前錄一錄 好耐未彈過同sightread無分別 唔好見怪
有時間再錄完整

好正啊

你無練過睇住譜直接彈？

多謝支持啊

冇正式練過不過以前教學生果陣分析過
所以彈上手都係用多10分鐘就OK
不過呢首要彈好啲係要再花功夫 最好背左佢效果會更好

巴打好勁呀 ！！

可唔可以彈Chopin Ballade No.1 同Liszt La Campenella
我知我比較貪心

彈turkish march

唔知係有perfect pitch定relative，可以聽完首歌右手彈返melody，左手自己拼chord，但係因為淨係中學學過一年琴，平時又唔太會睇五線譜彈，所以無咩skills無咩進步。好想可以彈係彈chord唔係melody但唔識

sorry for 1999

好想聽

時間有限, 錄唔到太多

練Beethoven pathetique 之前係咪應該練下mozart k457先？

即係Chord聽鋼琴就聽到, 聽其他樂器就好難編返做鋼琴都彈得好聽既chord?
定就算聽鋼琴都只係聽到melody

冇咩關係 不過彈pathetique要彈得好就肯定要彈過beethoven比較淺少少既sonata就真
例如op.2 no.1 & op.10 no.1
唔彈曬所有樂章都最少彈過第一樂章

目前練緊對我黎講最有挑戰性既一首
btw下次彈呢啲都係SET返個腳架好啲

Happy new year

Happy new year 樓主

有無彈過Turkish March Jazz版，幾正

零。想自學，但上網又搵唔到step...
有冇教材、資料可以買／推介？

俾自己目標三級先

冇啊, 有冇link睇下

你五線譜識唔識睇?
唔識可以睇下啲online music theory先
好多都附有練習幫你認下音
而市面上我覺得有效令你自學到既教材真係極少
甚至我都未見過
自學對大部份人黎講, 最好真係有朋友識又得閒同你傾下
因為姿勢睇書係唔會明到, 好多野都好抽象
結他會簡單得多

第二段開始

加強版

過來人講兩句

我25歲的起心肝跟個老師學琴，一星期兩堂 每堂1個鐘。

一開始都係跟d基本教材學基本野，半年後已經skip 晒基本訓練，直接練歌。

學左一年 彈到Chopin 既Waltz No7 in C-Sharp Minor
第二年彈到Waltz No.14 in E Minor, 當然唔係彈得好pro, 只係記到譜、跟到比較慢既節奏、有少少大細聲處理。

我覺得重點係 一定要pick d 自己鐘意既歌，咁樣先有動力去練，其次係唔好比歌嚇怕，一步一步慢慢練 慢慢征服。

最重點係練！練！練！

始終成年人時間比較忙，好難可以小朋友咁日日坐定定練一個鐘，都可以盡量抽d碎片時間黎練，例如煮面時間、打機loading 等人時間 都最好走個個琴度彈下。

已正評
中學時期要讀書，僅僅合格咁考完八級就冇再學。其實當時為考而考，幾乎冇停過練考試歌，自覺基本功好差。
出黎做野後多返啲時間想重拾興趣，有冇可能自學pickup 返啲基本功？可能由四五級啲歌/樂理開始返咁，有冇咩書suggest?定係搵返老師學？

其實無興趣都練到8級係咩感覺 我有興趣但覺得好難

好似仲有frazil say
不過我都冇研究
我唔係太好單純炫技既樂曲所以冇搵

一星期兩堂真係好有心
以waltz做目標係唔錯
好聽之外重複性比較高會幾好上手

如果目標係想彈好琴, 自學基本功只會越練越差或者無任何進步
因為對普遍學生黎講, 上到去演奏級好多技巧係同8級或之前完全唔同
樂理方面就無野學得快過你邊彈邊學, 從樂曲中實踐同紙筆上認識係好大分別

其實我係有興趣先學嘅，小學嗰陣要求學
但當時屋企人有種”越快考到八級越好”的諗法，所以不停咁準備考試
而家睇返轉頭發現自己學嘅野唔多，所謂八級根本微塵一粒，自愧不如

意思跟老師學更好？都唔知點入手好，感覺而家的自己只有～5/6級水平，間中彈返當年琴書自娛

係, 特別之前只係彈考試歌既話代表你對好多唔同時期既彈法都唔熟悉
你自己搵野就咁彈其實更加無從入手, 唔知點彈先係合理

諗緊宜家考8級好
定想考演奏級既時候先去考8級 攞完cert就即刻報atcl

仲有一個choice就係跳過八級唔考直接atcl
atcl 而家分分鐘準備功夫仲少過八級
連文都唔洗寫

atcl好似好多人揀copland the cat and the mouse 係咪真係咁易

我諗因為首歌比較直接, 唔需要太多深度所以特別岩細路仔彈
或者音樂經驗未夠既人彈

其實abrsm 8級同atcl差距有幾大

曲目數量上ATCL只係多左sonata既第二三樂章, 唔夠時間就加多一首短曲
要求就我個人覺得好接近
不過如果Skip 8級老師都有責任教你聽少少chord, 分辨時期呢D必要知識
scales都要自己練返 特別係普通8度左右手scales同arpeggios, V7 /dim 7th

隻手最多彈到9度 8度連音點練得好？

Skip grade 8仲可以慳返考試費

點練背譜？
一星期練得2次夾埋4個鐘
重覆彈十個bar係會記得 但一首歌成十頁紙
係咪冇捷徑

睇左個POST 先發現原來唔少人同我一樣淨係練考試歌

我自己都係細個學到7級然後停左
之後先發現，屌到底我以前學過D 咩

最近終於買番部電子鋼琴黎彈下
想練番D 基本功同埋想練番幾首見得人既歌
發覺之前好多時唔想練都係因為平時彈D歌都係老師揀，自己其實唔鐘意

8度連音最緊要連到個top音, 抽個TOP出黎練左4545手指連先
之後如果連唔到既, 例如F# > Eb, 就盡量將上key落key速度放慢, 製造一種連到既假象, 必要時(&可行時)加埋pedal輔助
至於1手指亦都係盡可能避免太跳, 不過唔洗強行hold住

背譜肌肉記憶只係基本
要記得好同快你要理解下樂曲結構, 分句, 和聲, cadence
之後分層次唱下樂句, 慢慢記得同一層次入面音與音既關係

其實無論對咩學生而言都一定有啲歌係佢唔鍾意
好少人博愛到來者不拒
總有一定原因老師叫你彈一啲你唔鍾意既歌
每時期既樂曲都係相輔相承
不過當然好多時我都歡迎學生自己帶想彈既樂曲黎
只要程度唔係太誇張地超過左我都會教
始終興趣係好緊要

唔知點解每次彈一首新歌都有d無從入手嘅感覺，點算好？
仲有，有d位點練都練唔好

你而家彈緊咩歌? 舉個例子

Seventh movement from French Suite No. 5 in G , BWV 816 (J.S.Bach)

幾年前考完8級，最近pick up番，有啲咩經典歌建議彈？

想練appassionata但聽人講好難，係咪應該練其他先？

呢首係8級黎講都唔係容易
我諗要先熟左個subject, 搵返曬佢出現係唔同位置
抽出黎練熟佢先
baroque彈唔彈得好真係好考老師識唔識教
佢有冇同你分析subject, countersubject,
voicing, up down beat 等等？

appassionata對8級黎講應該相當吃力
你可以試左mozart sonata 先
真係想彈beethoven 就可以試下op 2 no.1
同樣係f minor, 練到1st mov咁上下
可以試下4th mov, 好好聽

miss話係A part最簡單嗰首，彈到我都開始質疑自己應唔應該學琴
有時我都覺得首歌有d位好怪，但係有又講唔出邊到怪
佢同我講過某d位係主旋律跟住就冇啦

八級唔洗太擔心 就算係唔明首歌都可以格硬將佢彈到熟
你覺得某啲位好怪有可能係你彈緊果陣個腦根本空白一片
就好似要你唔明一篇文內容既情況下將一篇文既所有單字讀曬出黎咁
要唔覺得怪就要理解首歌既內容, 每一個小phrase係點作出黎

我建議如果你短期內會考試就繼續先, 考完個8級就諗下換更高資歷既老師
學一首樂曲真係同朗讀一篇文無大分別, 你先自己理解首歌發生咩事先會易傳遞訊息比到人

想問下數碼鋼琴買邊一部好
聽人講話一係就Yamaha P125一係就Roland FP30
但係前面嗰部6000後面7000蚊
想知有咩分別
筆直6000左右

聽人講roland鍵比較重，霧面無咁易留指紋
大細聲sense多啲，音色好啲

真係好想彈beethoven
尤其係moonlight mov 3 同 appassionata mov3
如果呢兩首邊首會易啲練？

呢兩首黎講上手程度係moonlight mov3易啲
但係要彈得好乾淨我個人覺得難度唔係差太遠

想問下交叉個符號係咩意思？
應該彈咩音

Double sharp
即係F##=G
彈g音
只不過樂理上唔可以寫G而要寫F
同harmony有關

thx so much 巴打

Melodic Minor 簡單黎講係咪Flat左第三個Major音就可以？

上就flat 3
落就flat 3,6,7

有冇食過D學生？

基本上都有職業操守
雖然以前作曲家都有同學生結婚既例子, 但時代文化唔同
係香港我諗最少都要年齡相約做前提

最近練緊 nocturne op9 no 2
就黎練完
但係自己錄番黎聽都係好似dun d音出黎咁

仲有就係想問下你平時練琴除左練歌有無d咩練下咩

係咪主要左手有咁既情況?
因為左手伴奏幾多chords要禁
佢左手係分別由3組音組成
(1)bass (2) 兩個音 (3) 1個和弦
要注意bass有粒staccato唔等如跳音, 只係斷
輕輕向下禁bass一下然後保持較低既水平移動到去(2)
再以向下既力慢慢壓落2 slur上去3輕輕收尾
咁就唔會咁一舊舊既感覺

至於旋律就多注意落鍵既角度
例如一開始Bb => G
個G音試下諗向右前方帶上去
令個聲投射出去, 就唔係向下壓令個聲死死地
然後F=>Eb 就輕輕向左前方帶起收尾
多D用rotation呢個technique彈就唔會咁一粒粒

23歲 音樂白痴想學琴 流行歌曲 有冇地方/老師推薦

Schumann除左op 15 有d咩比較易練？
同埋op 2 算唔算易練過op 1

如果要同15差唔多真係冇
可以睇下op.21 novellette

op.2 易過op.1

唔好意思巴打 流行曲果邊我真係冇乜留意

考完8級自學緊，想練多啲finger practice，彈etude算唔算係 finger practice

有咩拉鬆手筋嘅方法

梗係算 彈哂czermy 740 未？

etude固然算
但我覺得就算係一首mozart sonata
你將d runs用唔同方法黎練例如變節奏變連斷變touch
從而令到唔同scales/arpeggios變得好好聽且有唔同色彩亦可以算係finger practice
另外可以多試下唔同作曲家既etudes, 比較淺少少既有Moszkowski
如果比賽可以用既有Liszt paganini etudes, 而transcendental etude會難啲
Rachmaninoff etudes亦都好正, 同埋唔係首首都好難可以揀黎彈

好地地拉手筋做咩
亂搞隻手分分鐘仲傷埋隻手添
正正常常提自己放鬆練琴就好夠

我覺得Czerny 無乜需要成本去練
當你彈到某首歌好需要某種technique時揀啲岩既黎練已經好夠
大人時間無細路咁多要好好分配練習時間

以前老師叫我彈 我唔肯彈
最後自己走左去練chopin etude

我細個都唔鍾意練etudes lol
740我覺得好聽過299果啲, 但長期練都係會悶
反而chopin 真係練極都唔會厭

唔鍾意練Czerny *

而家練緊winter wind有冇咩提醒

咁就一定要問呢度位冬風巴打喇
都係果啲, 變節奏練係基本
同埋練完果堆runs之後就要好注意旋律色彩同phrasing
初期係好易太專心啲runs搞到唔記得旋律做緊咩

而家返緊工真係無咩時間練晒咁多
主要想彈啲好聽既歌，最近練緊revolutionary etude，因為覺得好聽 其實係練啲咩架

Hi 叫我？

屋企窮，部琴好難聽
仲有冇邊度可以租到靚啲嘅琴彈

呢兩個星期忙緊比較難錄片比你睇
不過作為參考可以睇睇外國既youtube教學

真係係度

要平真係好難, 真係靚啲既閒閒地都應該講緊$80+/hr

唔介意俾貴啲

點樣先可以考到八級
已經考左三次 好灰
個人又無乜動力 學左十年 但係唔甘心唔學

我記得太子有啲商廈有琴房租
你google 或者facebook 留意下
通常商廈普遍都好過琴行琴房

你三次都fail好明顯係老師有問題
應該係基本野未搞掂 例如我估rhythm有問題既機會好高
之後style錯左之類
你mark-sheet 有冇提過啲咩？

所以我轉左老師了

轉左老師有改善咪好 唔流太擔心既

好灰
價一直加
進步又冇乜

你有冇跟足老師比你既方法練？

thanks

做咗一排野之後pick up翻練琴，而家跟老師學緊準備考LT。想問吓巴打有無一啲musical analysis 嘅書或者online course 或者自學方法?
同者想問吓你開始一首未彈過嘅作品之前，會點樣入手分析?
thank you!

可以睇睇呢個, online course 5月開課
如果唔得閒上可以試下買佢recommand呢本書
Cook, N. A Guide to Musical Analysis (OUP, Oxford, 1994)

至於網上其實都有一啲網免費咁幫你analyse某一首樂曲
但要免費guide完整咁教一個5級樂理根基既人學識musical analysis我諗比較難有

真實彈歌果陣其實唔太需要好完整既analysis
例如彈sonata只要憑經驗搵到佢既form(如果sonata form就搵埋expo, recap, 仲有1st theme 2nd theme, etc.), modulation呢兩樣野已經幾夠
之後彈緊期間再搵出一啲特別既chords, 或者有時有啲特別野例如Neapolitan (flat II) 就highlight下
然後就隨住你彈得耐就開始背下chords(包括一般既chords)令你記譜無咁易甩

Thank you巴打，似乎睇佢recommand本書有效啲。
上年考咗8級theory，算係夠用做你講嗰種analysis，係想知多啲學術方面點an。

唔洗客氣
自己an譜故然可以令你熟首歌好多
但最重要係訓練自己彈果陣用聽去知道係咩chord
呢樣對彈琴幫助大好多

夾開band 做琴手，你有冇咩歌特別想學？

落場試手感岩你就岩你架啦

廿幾歲想學下琴 元朗區 希望彈下流行曲有無私人教琴同幾錢收費？

ATCL揀緊考試歌
本身有mozart K311, Bach BMV862同Johannes Brahms op 118 No 5 Romance
想揀一隻近代D既歌balance返
有咩好option揀
本身自己唔太鍾意彈D好撞好怪既歌

所以真係學返幾個月自己識彈少少野再去揀會好過聽人評語好多
或者叫老師陪你去揀又得

如果你想好tonal就ravel pavane pour une infante defunte
呢首好好聽, 不過易學難精
你要識用鋼琴製造啲orchestral sound, 所以最好老師識教+自己聽多啲orchestral works
另外colour同balance都要求好高

如果你鍾意打機既話都可以試下ligeti musica ricercata
有限邊幾首你睇返syl
但會比較撞少少, 但真係幾似打機音樂, 呢堆係會相對簡單直接好多
跟譜做曬佢既要求, 準確既pulse, 就無死

有冇辦法練 好似waldstein hammerklavier個啲嘅trill 成日覺得啲trill好嘈

盡量減少手指移動幅度，用少少手腕，不過如果部琴唔sensitive 既話就有啲難練

1,2指盡量減少郁動, 諗成時鐘既軸心
然後5指旋律用rotation去彈, 放鬆前臂令佢有空間郁動

而練習時就可以三個trill音一組+頂音旋律音 loop
例如頂音係G, 要trill CD
G | G
C D C | D C D
咁去練

想問下fantasie impromptu一曲

岩岩考完8級之後無學，開始搵啲覺得好聽既歌彈，覺得呢首好好聽，但當時既技術可能未夠，一直都無從入手（個彈覺得左右手唔同拍子慢練根本夾唔到）半放棄狀態下慢慢分手練，後尾又突然夾到下

斷斷續續練到而家基本上彈到成首，但覺得去左樽頸位，eg. 彈得快個時啲音會lur；彈得快個時自然大聲左.. 但係慢慢彈又好難夾
應該點練好

呢首其實夾到正拍之後記住每隻手分別要彈幾快就得
要靠flow去夾, 雙手一齊慢練唔係太必要, 係都只係分開右手練乾淨少少
lur我諗主要因為你少用到手指純粹用手臂去帶
所以慢練右手果陣你可以試下高抬指然後快速但唔大力咁落每個音
令手指習慣落鍵速度唔好太慢, 咁就唔會同時幾個音一齊overlap左做成lur既效果
不過唔好完全乾淨, 最好每兩個音有些少overlap黎維持到legato既感覺

唔該晒巴打

留個名先

Btw 你有機會記得要執乾淨呢段

三年後既而家經歷左rach etudes sonata同scriabin sonatas, rach 2真係食生菜

BTW 推介下Scriabin既 Sonata no.4
好有仰望星空既感覺
其中佢雖然係LT既曲, 但第二樂章難度係分分鐘比1/3既FTCL曲目要難
有齊曬各種唔同既technique兼速度好快

識貨，上一首Scriabin 係彈佢首Fantasie Op.28, 都係一首寫得非常好既作品

Fantasie都係我最愛之一
巴打有冇video可以share下

Lm 聽緊佢

呢首冇，但Scriabin 係YouTube我有錄Op.8 no.12 同Op.42 no.4,5

有緣既或者睇過呢

一講起Scriabin 堅停唔到

個人覺得有機會一定要彈既Scriabin:

Waltz Op.38
Fantasy Op.28
Sonata no. 2,3,4,9
Etude Op.8 no.11,12
Etude Op.42 no.4,5
Poemes Op.32 no.1
Prelude Op.11 全本

不能盡錄

真心建議巴打怕自爆可以再開多個youtube account放啲冇樣既上黎開心share下

絕對係數碼鋼琴
比較仿直立鋼琴既觸鍵
不過你可以跟左老師一兩個月先考慮
始終你要自己試過先知邊款啱自己

大琴行質素普遍好少少
但比較貴
你可以上某啲網上廣告平台睇下私人老師亦可以

想問下Bm7b5 係咪可以理解為Bdim7？

想買61鍵電子琴，有冇推介

呢個係half diminished 黎
即係我地平時講既dim 係每兩個音隔住minor 3rd
而half diminished 係 最尾個音sharp左
例如C Eb Gb Bb

玩得少過88鍵應該係玩sync? 入midi / 夾band?
如果夾band我幾推薦roland
但大部份都要再另買個amp做output先有聲音

clair de lune大概咩級數可以應付到？

6級左右已經可以試下
大約第3版有啲地方要練耐啲

開左首新歌
debussy 1st arabesque
第一版已經比D polyrhythm 搞死
慢慢黎無事
一快少少就硬係有一邊變左有長有短

睇玩咩聲，system 就korg , 靚kb 聲就nord
平均型就Roland

突然有感而發
好想出去搵個老師執番好我D 基本功

細個學琴基本上成日都懶得練琴
KEEP 住隔年就跳一級考咁，係到考試先練得密D
但係又唔知好彩定點一路考到7級又比我碌到幾個DISTINCT 番黎
所以成日有種幻覺覺得考級唔難

到而家PICKUP 番
以為自己辛苦D 就可以彈到8級既譜
發覺完全彈唔到
再搵D FINGER PRACTICE 黎諗住練下
見你地之前講CZERNY 740
見到份譜標個速度係我自己格硬黎彈都彈唔到
就知道自己條路仲有好遠

慢慢彈對位好係basic, 知道邊粒落係邊個位
但一快你就要個腦同時諗兩邊好順咁好似河水咁流落黎
而唔係邊粒音插係邊兩粒中間

如果唔得你真係要分開左何手好準確咁彈到三連音同8分音
即係要隻手記到每個音之間既時間間隔
好舒服咁都做到絕對平均
雙手夾埋就唔會咁易比對方影響到
當然始終係要經過好長時間既練習先會有效果

再搵D FINGER PRACTICE 黎諗住練下
見你地之前講CZERNY 740
見到份譜標個速度係我自己格硬黎彈都彈唔到
就知道自己條路仲有好遠

< 其實czerny每首歌都有獨特既練習方法幫你達成一個速度
例如諗grouping, grouping引申出幾時發力、瀉力, 發力果陣應該用手既邊一部份
個腦諗緊咩, 例如chords? voice? 定剩係諗每個bar既邊幾拍其他唔洗點諗?
唔識以上既野, 死命咁加速就算比你達到佢速度都唔等如你達成左czerny想要你練到既技巧, 變相做所有野都無意思

chopin waltz pedal 通常點踩 我見大多會逐個bar換或淨踩頭兩拍

最近想學番琴 但又有種學黎都唔知為乜 彈落去又唔知有咩意義嘅諗法 好矛盾 好迷惘 都好無從入手

巴打加油 我近排都開始學琴
我諗對彈琴既人嚟講 彈琴應該唔係為咗乜野目的而彈 彈琴呢件事本身就係目的 只要你彈得開心 享受音樂就好

多謝你提醒番我！！

通常第一拍踩2/3左右慢慢放上去, 去到第三拍剩返1/4左右再係第一拍換
實際因應情況加減

加油巴打
我自己就好簡單, 想彈自己鍾意既樂曲
音樂世界實在太幸福, 無論自己程度去到幾高都仲會有更難又好聽既樂曲比你去挑戰

有d 快歌彈幾分鐘就好攰
點先可以放鬆到手指

彈scale 快無咩問題
但快得黎要開到8度咁闊就好攰

好多時快歌唔好用死力彈
落完鍵即刻放鬆肌肉
透過慢練黎感受咩係放鬆

其實czerny個啲要點練
youtube啲recording快到痴線

我屋企有740 ， school of velocity同埋40 daily exercise,全部都彈咗一半就放棄

trill 除左baroque 之外其他有冇限彈法 classical period 可唔可以係upper note 開始
見czerny個彈法係第一下禁principle note長少少再trill呢種彈法又可唔以用落mozart嗰啲到

學左就快兩年
兩年都好俾心機練琴
上年4月pass左五級

而家彈緊czerny
歌就主要 burgmuller bach sonatina
有時會彈下children pieces啲歌

bach two part 都覺得有啲難度

想進步得多啲
baroque 既歌相對上好弱
想請教下

ching 第一次考就5級?

有無咩心得

係呀
十年前學過三個月咁啦
本身算有啲天份 認音好快
但講到考試 不外乎多練多彈

每日都練接近一個鐘
星期六日係兩三個鐘
準備左半年後 老師開始教返其他歌
自己有時又會彈下鍾意既流行歌

唯獨Aural 真係無乜接觸過
所以特登去揾老師教5堂

最後126分pass左
不過係真係要多練

試下clementi

bach啲歌其實好難
可以揀啲易嘅wtc去玩下先

例如book 1 C major prelude, C minor prelude and fugue

有無考埋學理呀
好似好難

我都覺好難
多謝指教 上左youtube search
覺得幾好聽

有考呀
你指邊方面難？

上網睇過d 卷, 暫時音程果d 最難背
唔係數格仔就解決到

ching你係咪一個星期上一堂?
私人教定出去琴行
大人學通常幾錢

係一星期一堂
老師自己開琴行
但樂理老師係另一個 係琴行上堂
我17年5月學，學到8月，10月考
好似都300蚊一堂

intervals嗰到我好似都係背
做得多都識下

btw 我有好多舊卷 平平地賣俾你要唔要

邊間琴行 我樓下果d 全部都好似得小朋友咁
樂理可能遲d 先

一開始彈梗係難

教得好既老師唔一定得過獎或表演能力強，你點睇？
識彈唔叻教，識教唔叻彈，其實冇衝突，但好多想學琴既只係睇老師拎過幾多個獎，而唔係睇教學能力，主修鍵琴教育方面好似蝕底唔少

屋企部YAMAHA CVP 305 冇左聲 重設埋原廠設定都係冇聲係咪已經壞左

咁不如讀鋼琴教育兼同時彈得好好或攞好多獎
我老師就係最好例子(唔自爆)
我亦朝住呢個方向進發, 除左不斷增值自己鋼琴教學方面既知識,
亦要不斷explore唔同既鋼琴樂種

可能係硬件上既問題
可以試下打去通利問下

純粹問下 有親戚送咗個yamaha電子琴俾我 e363 但我插耳機都依然係喇叭響 係咪即係壞咗？

唔清楚呢個model係點
可能要上網search下說明書 (雖然壞可能比較大)

勁

呢種情況之前有位巴打tg問過我
但我自己就冇教過學生試過
如果係咁諗除左做手術應該都冇其他辦法

讀你學到咩程度，基本上AT 打後最好係performance major 教你多d,

bach果d fugue有冇方法練得有效率少少？

強烈建議買呢本書睇下
分析曬subject countersubject episode 等比你睇
你可以對住黎逐句彈完記一記

例子

一定要做事前分析，了解佢嘅結構，例如分幾多聲部、subject、answer、false entries等等

練習上可以分部練先
初頭可以逐部彈，咁樣你會更加了解每個聲部嘅分句；之後每兩部夾，再三部夾嚟練，咁樣比較容易了解每個聲部之間嘅關係，順便寫埋fingerings，決定每個聲部（特別係middle voices）嘅左右手分配；最後將所有聲部夾哂一齊練

睇落好花時間，但比起一味衝咁死練絕對係除笨有精，同埋對樂理一定會加深認識

利申：粗略彈過WTC，深究緊

建議音樂台應該開個「樂器」分台

仲想問下trill唔同時期個彈法
例如 classical係upper note開始定principle note 開始先啱咁樣...

Baroque 同 Mozart/ Haydn 大部份情況由上音開始
製造一種dissonance後resolve既感覺
但如果前一個音係上音就會變由本音開始
而Beethoven之後大部份情況都係由本音開始

不過以上只係一般而言, 好多時唔肯定的話都會聽下錄音大部份人點彈

己推

我老師好堅持要我彈mozart果陣係本音開始 但係上音我會彈比較順 因為自己比較平均啲 有冇方法練本音trill對alberti bass 好少少

e.g. 本音開始

上音開始

由小變多
例如一個C長音trill對左手八分音alberti bass
你一開始練就c d | c d | cd | cdc (三連音）
之後變四對一 cdcd | cdcd | cdcd | cdcdc (5連音）
最後果組音接埋落去下一拍第一粒音先好停
之後練熟左就唔洗對 放鬆隻手吊高少少手腕放鬆搖下隻手就應該得

其實彈琴正確應該係點用力?

上網個個教法唔同..

有d話成隻手連手腕手臂都要放鬆, 用重量幫手指, 等手指郁動少d
有d話手腕手臂唔點郁, 淨係用手指力

成日彈到手前臂痛

邊個講法先係岩

發力絕對冇固定
根據你彈唔同既歌，甚至同一首歌唔同既樂段去調整發力
例如bach prelude and fugue 通常就會用多啲手指，比較少手臂
但例如bach transcript marcello oboe concerto 呢啲大works 就相對用較多既手臂，因為要用鋼琴摸仿樂隊既齊奏，要更豐滿既音色
而chopin 呢啲就會好多地方combine左手指同手臂
我地稱之為combination of touch, 因為你要得到細水長流既感覺就要適度咁轉動手肘黎帶動前臂同手腕轉動
但又要求每個音都有細嫩既音色，所以同時需要中量既手指郁動
而rachmaninoff呢啲就好多情況都要大量既手臂，因為要有好強既resonance填滿成個concert hall

當然其實大部份情況都唔會純粹100%手指或100%手臂
而係適度調較兩者既比例
你手痛可能好多時係手指彈快歌時候太用力
彈完每粒音去下一粒音時未有足夠放鬆引致你長期拉緊肌肉既筋

彈琴嗰陣右手姆指會向外彎......搞到彈快歌嗰陣好唔流暢 聽落好似kick親咁
尤其係彈八度 隻姆指外彎搞到我襟唔曬啲音成日hi錯隔離試個用力屈番隻姆指入去 係襟準八度 但係要彈快啲嘅時候隻手會好攰 都彈唔到太快 可以點樣改善？
仲有想問下點樣令無名指尾指靈活啲？
最後想問下點樣可以同時令左右腦處理主旋律？尤其係要improvise嘅時候
唔該巴打

外彎問題我有學生都遇過
我相信係未放鬆隻手令你強行扯住左條手筋
你可以嘗試練較簡單既作品例如mozart sonata, 彈下啲scale passages叫自己任何時間都relax咁放鬆姆指輕輕屈返向內咁彈
用力屈返入去肯定係改善唔到因為反而令你更加緊張

無名指尾指好多時作曲家都唔會比好困難既野佢彈
分配好手指正常唔會太大問題, 如果要彈雙音用到呢啲手指你覺得力有不及即係可能難度超越左你能夠handle既程度
如果唔係呢個情況你試下講下你咩程度同埋彈歌時遇到呢個問題?
咁我可以比較針對性咁講

最尾improvise呢個問題唔好意思唔係太識答

樓主, 我想參考下呢
我未跟導師學過
通常1對1琴導師係點mark 架? 例如
- 一次過比幾多堂先?
- 一定一個星期一堂?
- 最有效係隔幾耐一堂?
- 如果我又想考試, 又想學d 其他非考試歌得唔得
- 除左教果1小時之外, 平時whatsapp有無問答環節